%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[systemd]{Systemd}

\begin{frame}
  \pagetitre{Systemd}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Systemd - Fonctionnalités principales}
\bigskip
    \titre{Remplacement complet de SysVinit}
    \begin{itemize}
    \item compatible (englobe) sysVinit et les scripts LSB init
    \item forte parallélisation et dépendances entre services
    \item \alert{spécifique} à Linux (cgroups, notify)
    \item limite fortement les scripts shell
    \item \ahref{http://0pointer.de/blog/projects/systemd.html}{Rethinking PID 1}, Lennart Poettering, 30 avril 2010
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Innovations}
	\begin{itemize}
	\item intègre surveillance / relance des processus
	\item intègre la supervision distante (via ssh)
	\item accès unifiés aux logs service
	\item architecture client / serveur : démon \cmd{systemd}
	\end{itemize}		
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Mise en place}
\bigskip
    \titre{Sous Debian}
    \begin{itemize}
    \item par défaut à partir de Jessie (8.0, avril 2015)
    \item paquets \pkg{systemd}, \pkg{systemd-sysv} (compatibilité)
    \item optionnel : \pkg{systemd-ui} interface graphique \cmd{systemadm}
    \item mise en oeuvre partielle, sysVinit reste possible
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Sous RedHat}
	\begin{itemize}
	\item par défaut à partir de RHEL 7.0 (juin 2014)
	\item bascule totale vers systemd
	\end{itemize}		
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Les unités systemd}
\medskip
	L'élément de base de la configuration de systemd\\
\medskip
    \titre{Les unités : + 12 catégories (suffixes)}
    \begin{itemize}
    \item service \file{.service} \hfill ex. \unit{sshd.service}
    \item cible \file{.target} groupe de services (cf infra)
    \item point de montage \file{.mount} \hfill ex. \unit{home.mount}
    \item socket \file{.socket} \hfill ex. \unit{sshd.socket}
    \item \dots
    \end{itemize}
\medskip
	\titre{Emplacements des fichiers}
	\begin{itemize}
	\item \file{/lib/systemd/system} installés par les paquets
	\item \file{/run/systemd/system} installés par l'autodétection
	\item \file{/etc/systemd/system} installés par l'administrateur
	\end{itemize}
\medskip
	\titre{Exemples}
	\begin{itemize}
	\item fichiers \unit{sshd.socket} et \unit{sshd.service}
	\item syntaxe .ini
	\item \cmdl{man}{systemd.unit}
	\end{itemize}	
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Panorama général de Systemd}
  \centerline{
	  \includegraphics[height=0.80\textheight]{figures-import/systemd_components_1000.png}
	  }\\
	  \vfill	  
  \tiny{Shmuel Csaba Otto Traian, CC BY-SA 3.0 ou GFDL via Wikimedia Commons - Systemd_components.svg}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Commandes de diagnostic}
\bigskip
    \titre{Liste des unités}
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{systemctl}{list-units [-\,-type service] [-\,-all]}
    \item \cmdl{systemctl}{list-unit-files}
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Détails}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{status <unité>}
	\item \cmdl{systemctl}{is-active <unité>}
	\item \cmdl{systemctl}{show <unité>} \hfill toutes les propriétés
	\item \cmdl{systemctl}{is-enabled <unité>}
	\end{itemize}
\bigskip
    \titre{Aide et documentation}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{help <unité>} \hfill documentation unifiée
	\item \cmdl{systemctl}{--help} \hfill aide sur systemctl
	\end{itemize}	
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Commandes d'action immédiate}
\bigskip
    \titre{Lancement des services}
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{systemctl}{start <unité>}
    \item \cmdl{systemctl}{stop <unité>}
    \item \cmdl{systemctl}{restart <unité>}
    \item \cmdl{systemctl}{try-restart <unité>}
\medskip
    \item \cmdl{systemctl}{reload <unité>}
\medskip
	\item par exemple avec \file{cron.service} ou \file{bluetooth.service}    
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{À comparer}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{service}{<service> start} \hfill (unifié sysVinit)
	\item \cmdl{/etc/init.d/<script>}{start} \hfill (historique sysVinit)
	\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Commandes de configuration}
\bigskip
    \titre{Activer le démarrage au boot}
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{systemctl}{enable <unité>}
    \item \cmdl{systemctl}{disable <unité>}
    \item \cmdl{systemctl}{reenable <unité>}
    \item crée / supprime les liens symboliques dans \path{/etc/systemd/system/}
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Masquer des services}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{mask <unité>}
	\item \cmdl{systemctl}{unmask <unité>}
	\item crée / supprime un lien symbolique vers \file{/dev/null}
	\item empecher tout démarrage manuel ou par dépendance
	\end{itemize}
\bigskip
    \titre{Supervision du démon systemd}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{daemon-reload} recherche les unités nouvelles ou modifiées
	\item 
	\end{itemize}	
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Cibles systemd}
\bigskip
    \titre{Contexte}
    \begin{itemize}
    \item les cibles (targets) remplacent les runlevels de sysVinit
    \item unité cible = groupe d'autres unités (cibles, services...)
    \item ex. \unit{graphical.target} regroupe \unit{multi-user.target}, \unit{display-manager.target}
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Configuration}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{get-default}
	\item \cmdl{systemctl}{list-units -\,-type=target}
	\medskip
	\item \cmdl{systemctl}{set-default multi-user.target}
	\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Cibles et mode de dépannage}
\bigskip
    \titre{Opérations spéciales}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{isolate <cible.target>}
	\item équivalent à un changement de runlevel sysVinit
	\end{itemize}	
\bigskip
    \titre{Modes de dépannage}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{rescue} \hfill single-user mode
	\item \cmdl{systemctl}{emergency} \hfill single-user minimaliste
	\end{itemize}	
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Alimentation}
\bigskip
    \titre{Modes classiques (serveur)}
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{systemctl}{halt}
    \item \cmdl{systemctl}{poweroff}
    \item \cmdl{systemctl}{reboot}
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Modes mobiles (économie d'énergie)}
	\begin{itemize}
	\item \cmdl{systemctl}{suspend} \hfill en RAM
	\item \cmdl{systemctl}{hibernate} \hfill sur disque
	\item \cmdl{systemctl}{hybrid-sleep} \hfill les deux
	\item remplace les commandes \cmd{pm-*}
	\end{itemize}
\end{frame}
